\documentclass[a4paper, 11pt, fleqn, twoside]{scrartcl}% https://komascript.de/komascriptbestandteile
\KOMAoptions{BCOR=10mm, DIV=15}

%-------------------------------------------------------------------------------
\input{../sub/docstijl}
\input{../sub/src-code}
\lstset{otherkeywords={s08,s16,s32,s64,u08,u16,u32,u64}}
\lstset{keywordsprefix={0x000}}% opdracht begint met letter, eerste 0 niet mee!

% RvLpagina-macro's:
%-------------------------------------------------------------------------------
\renewcommand\Docnr{499\_.202}
\renewcommand\Document{automaat}
\renewcommand\Uitgever{RvL techniek}
\renewcommand{\logo}{\tikz[scale=0.1,baseline=-1.5] \qfnpcb;}
% extra voor titelblad:
%-------------------------------------------------------------------------------
%\def\date{27 maart 2020}
%\renewcommand\Auteur{\date\\Robert van Lierop\\\texttt{rvl minus techniek at hetnet dot nl}}
%\renewcommand\Doctype{voorbeeld}
%\renewcommand{\logovoor}{\tikz[scale=0.2,baseline=-1.5] \qfnchipa;}

\renewenvironment{description}[1][1em]%standaardwaarde
 {\list{}{\labelwidth=0pt \leftmargin=#1
  \let\makelabel\descriptionlabel}}
 {\endlist}

\begin{document}
%\titelblad{Toestandsautomaten bieden een hulpmiddel aan programmeurs
% om de werking van een stuk code eenvoudig aan leken uit te leggen.
%\\Dit document geeft een voorbeeld van hoe men met een automaat een 
% terugverende drukknop als bediening voor een lichtdimmer kan programmeren.
%}
\pagestyle{RvLpagina}

\section{Inleiding}
Een toestandsautomaat vormt een systeembeschrijving waarbij een systeem
 telkens vanuit een toestand naar een andere toestand kan gaan bij het optreden
 van een bepaalde invoergebeurtenis.

In het meest eenvoudige geval betekent het dat de verwerkingseenheid van
 het systeem niets doet tenzij er een invoergebeurtenis optreedt.

Als voorbeeld wordt hiervoor een lamp genomen, die met behulp van een
 terugverende drukknop geschakeld kan worden, waarbij het programma denkbeeldig
 de knop vasthoudt.

Als gebeurtenissen zien we hierbij:
\begin{description}[1.2em]
\item[in] de knop wordt ingedrukt tegen zijn veerdruk in
\item[los] de knop wordt losgelaten en veert terug uit
\end{description}

De onderscheiden stabiele toestanden zijn:
\begin{description}
\item[uit] de lamp is uit, ook als begintoestand gekozen
\item[aan] de lamp is aan
\end{description}

We willen dat de lamp `natuurlijk' reageert, dus aan op indrukken als de lamp
 uit is, en uit op loslaten als de lamp aan is. Bovendien willen we een 
 aantal milliseconden contactdender van de drukknop onderdrukken.
 Daarvoor is het handig om 2 overgangstoestanden toe te voegen:
\begin{description}
\item[uit1] de lamp was uit en de knop ingedrukt
\item[aan1] de lamp was aan en de knop ingedrukt
\end{description}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto, >=stealth, shorten >=1pt,
 auto, node distance=2cm, on grid, bend angle=45,
 every state/.style={circle,draw=blue!50,fill=blue!20,thick},
 background rectangle/.style={fill=orange!10},
 show background rectangle]
% \draw[help lines,ultra thin] (-2,-2) grid (4,4);
 \clip (-2.2,-2.2) rectangle (4.2,4.2);
 \node [state,initial,accepting] (uit){uit};
 \node [state] (uit1) [above=of uit] {uit1};
 \node [state,accepting] (aan) [right=of uit1] {aan};
 \node [state] (aan1) [below=of aan] {aan1};
 \path[->]
	(uit)  edge node {in} (uit1)
	(uit1) edge node {los} (aan) edge [loop above] node {in} ()
	(aan)  edge node {in} (aan1)
	(aan1) edge node {los} (uit) edge [loop below] node {in} ();
\end{tikzpicture}
\end{center}

Het voorbeeld is te programmeren in een 4 $\times$ 2 beslismatrix
 met rijen voor de toestanden en kolommen voor de optredende invoer.
De matrix wordt ingevuld met een minteken voor een combinatie waar
 niets wijzigt, of de nieuwe toestand voor de combinatie, eventueel
 voorafgegaan door, schuingedrukt, de te nemen actie op de lampuitgang,
 en een komma als scheidingsteken:\\
 
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|}\hline
     & in & los\\ \hline
 uit & $ga\ aan$, uit1	& -\\ \hline
uit1 & - & aan\\ \hline
 aan & aan1 & -\\ \hline
aan1 & - & $ga\ uit$, uit\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{dimmerautomaat}

Als bij de inleiding willen we dat een lamp die uit is meteen inschakelt
 bij indrukken, en een lamp die aan is pas uitschakelt bij loslaten.

Het toestandsdiagram uit de inleiding wordt uitgebreid met vast ingedrukt
 houden van de knop, waarbij op- of afdimmen plaatsvindt. Daartoe wordt
 een nieuwe gebeurtenis (kolom) \textbf{vast} in de tabel opgenomen, die 
 regelmatig herhaalt bij ingedrukt houden. Op deze gebeurtenis zijn twee
 toestanden nodig, \textbf{op} en \textbf{af}, waarin de helderheid van
 de lamp wordt bijgeregeld.

Verder willen we een geheugen hebben om net voor het uitschakelen de laatst
 gebruikte helderheid in te bewaren, en net voor het inschakelen deze weer
 uit op te halen, zodat bij voorbeeld een sfeerlamp op een gekozen helderheid
 wordt ingeschakeld.

We ontdekken dat daarvoor 2 stabiele aan-toestanden nodig zijn. De bestaande
 aan en aan1 worden hernoemd naar H en H1 voor hoge helderheid, en de
 nieuwe noemen we L voor lage helderheid, met L1 om ook vanaf L met een
 korte druk de lamp uit te schakelen. Na hernoemen van uit en uit1 naar U en 
 U1 ontstaat een elegant diagram met diagonalen voor acties/stabiele toestanden
 en zijden voor de overgangstoestanden:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', shorten >=1pt,
 auto, node distance=2cm, on grid, bend angle=45,
 every state/.style={circle,draw=blue!50,fill=blue!20,thick},
 background rectangle/.style={fill=orange!10},
 show background rectangle]
 \clip (-4.2,-3.2) rectangle (4.2,3.7);
% \draw[help lines] (-3,-3) grid (3,3);
 \node [state,initial,accepting, initial below] (U) {U};
 \node [state] (U1) [above=of U] {U1};
 \node [state] (op) [left=of U1] {op};
 \node [state,accepting] (H) [right=of U1] {H};
 \node [state] (H1) [below=of H] {H1};
 \node [state] (af) [below=of H1] {af};
 \node [state] (L1) [ left=of U] {L1};
 \node [state,accepting] (L) [below=of L1] {L};
% vanaf uit:
 \path	(U)	 edge node {in} (U1)
 		(U1) edge node {los} (H) edge node {vast} (op)
 		(op) edge [bend left] node {los} (H) edge [loop left] node {vast} ();
%vanaf hoog:
 \path	(H)	 edge node {in} (H1)
 		(H1) edge node {los} (U) edge node {vast} (af)
 		(af) edge node {los} (L) edge [loop right] node {vast} ();
% vanaf laag:
 \path	(L)	 edge node {in} (L1)
 		(L1) edge node {los} (U) edge node {vast} (op);
\end{tikzpicture}
\end{center}

De bijbehorende matrix met mogelijke implementatiefuncties ernaast wordt:\\

\begin{minipage}{0.35\textwidth}
\hspace{2em}\begin{tabular}{|l|c|c|c|}\hline
   & los  & in   & vast \\ \hline%\hline
 U & -    & f1() &-     \\ %\hline
 U1& h()  & -    & f2() \\ %\hline
 op& h()  & -    & f2() \\ \hline
 H & -    & h1() & -    \\ %\hline
 H1& f4() & -    & f3() \\ %\hline
 af& l()  & -    & f3() \\ \hline
 L & -    & l1() & -    \\ %\hline
 L1& f4() & -    & f2() \\ \hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}\begin{itemize}
\item[f1()] \lstinline[language=C]${return lamp=bewaard, U1;}$
\item[f2()] \lstinline[language=C]${if(++lamp>max) lamp=max; return op;}$
\item[f3()] \lstinline[language=C]${if(--lamp<min) lamp=min; return af;}$
\item[f4()] \lstinline[language=C]${return bewaard=lamp,lamp=0, U;}$
\item[h()]  \lstinline[language=C]${return H;}$
\item[h1()] \lstinline[language=C]${return H1;}$
\item[l()]  \lstinline[language=C]${return L;}$
\item[l1()] \lstinline[language=C]${return L1;}$
\end{itemize}
\end{minipage}

\vspace{2ex}
In een echt project kan ik bovenstaande optimaliseren en met meer functionaliteit uitbreiden.

%\begin{center}
%\end{center}

\end{document}
