\documentclass[a4paper, 11pt, fleqn, twoside]{scrartcl}% https://komascript.de/komascriptbestandteile
\KOMAoptions{BCOR=10mm, DIV=15}

%-------------------------------------------------------------------------------
\input{sub/docstijl}
\input{sub/src-code}
\lstset{otherkeywords={s08,s16,s32,s64,u08,u16,u32,u64}}
\lstset{keywordsprefix={0x000}}% opdracht begint met letter, eerste 0 niet mee!

% RvLpagina-macro's:
%-------------------------------------------------------------------------------
\renewcommand\Docnr{499\_.201}
\renewcommand\Document{headers}
\renewcommand\Uitgever{RvL techniek}
\renewcommand{\logo}{\tikz[scale=0.1,baseline=-1.5] \qfnpcb;}
% extra voor titelblad:
%-------------------------------------------------------------------------------
\def\date{24 maart 2020}
\renewcommand\Auteur{\date\\Robert van Lierop\\\texttt{rvl minus techniek at hetnet dot nl}}
\renewcommand\Doctype{hardware-aansturing}
\renewcommand{\logovoor}{\tikz[scale=0.2,baseline=-1.5] \qfnchipa;}

\renewenvironment{description}[1][1em]%standaardwaarde
 {\list{}{\labelwidth=0pt \leftmargin=#1
  \let\makelabel\descriptionlabel}}
 {\endlist}

\begin{document}
%\titelblad{Voor hardware-aansturing raadpleegt men het gegevensblad, 
%de uitgebreide "hardware manual".
%Gebruikmaking van enkel de IDE (integrated development environment) en 
%meegeleverde hulpmiddelen krijgt men veel bronbestanden, waarin men al 
%snel het overzicht verliest.
%\\Dit document geeft aan hoe men vanuit het gegevensblad een header kan 
%maken ten behoeve van compacte eigen broncode.
%}
\pagestyle{RvLpagina}

\section{controllerprint}
Voor deze beschrijving is gebruikgemaakt van een 
\href{https://www.renesas.com/eu/en/products/software-tools/boards-and-kits/eval-kits/rx-family-target-board.html}{Renesas Target board for RX65N}, 
ook als onderdeel van de 
\href{https://www.renesas.com/eu/en/products/software-tools/boards-and-kits/eval-kits/rx65n-cloud-kit.html}{Renesas RX65N Cloud Kit}
leverbaar.\\

Deze kit bestaat uit 3 printplaten, pdf-link in de afkorting:
\begin{enumerate}
\item het "target board" 
 (\href{https://www.renesas.com/en-eu/doc/products/mpumcu/doc/rx_family/r12um0038ej0100-cloud.pdf}{TB})
\item het ``option board" 
 (\href{https://www.renesas.com/en-eu/doc/products/mpumcu/doc/rx_family/001/r12um0039eg0100-cloud.pdf}{OB})
\item de Silex PMOD Wifi-module\\
\end{enumerate}

Het target board bevat de R5F565NEDDFP, met kenmerken:
\begin{description}[1.2em]
\item[controller] RXv2 120 MHz, instelbaar als Big-endian of Little-endian.
\item[geheugen] 2MB dual-bank Flash, 32kB data flash, 640kB RAM
\item[behuizing] LFQFP-100
\item[verkoop tot] Dec 2033\\
\end{description}

Mijn eerste ervaringen met het TB zijn als volgt opgedaan:
\begin{itemize}
\item Aan de slag met de IDE en ``smart configurator'' om met enkele
 muisklikken iets te hebben wat compileert en in de controller gezet
 kan worden. Hiermee wordt aangetoond dat de geleverde kit werkt, maar
 het leidt niet tot veel inzicht in de microcontroller en benodigdheden
 voor gebruik in een eigen project.\\
 Reden is dat het project op deze wijze wordt volgepropt met ``hardware
 abstraction'', ofwel allerlei routines die andere routines aanroepen
 om te verbergen wat er onderhuids gebeurt.
\item Door rustig met de debugger in stappen vanaf reset tot aan `main()'
 te lopen en code die uitgevoerd wordt te kopi\"eren naar een nieuw bestand,
 krijgt men daarin een zicht op wat er gebeurt. Volgende stap is het maken
 van een project met dit nieuwe bestand, en zich daarin concentreren
 op wat echt nodig is door stukken om te zetten in commentaar en opnieuw
 compileren/laden/draaien van het overblijvende programma.\\
 Voor deze stap is inzien van (\href{https://www.renesas.com/eu/en/doc/products/mpumcu/doc/rx_family/001/r01uh0590ej0230-rx651.pdf}{HW})
 onontbeerlijk.\\
\end{itemize}

Na deze stappen heb ik instellingen gewijzigd om `gevoel' te krijgen voor
 de chip. De eerste projecten staan in mijn git-repo 
\href{https://github.com/Roberts-sw/RX-target-board-GCC}{Roberts-sw/RX-target-board-GCC}.

Kleine projecten zijn het meest overzichtelijk om zelf mee aan de slag te 
gaan, daarvoor is het handig als download's ook klein zijn.

De .tgz-bestanden van de projecten zijn nog ruim boven de 60kB, terwijl er 
 amper broncode geschreven is.
 Nadere analyse leert dat iodefine.h ruim 32.000 regels en 683 kB omvat
 voor de hardware-registers in zowel Big-endian als Little-endian.

Mijn opzet is om de afhankelijkheid van dat grote bestand te elimineren. 
Omdat daarmee zeer veel tijd gemoeid is, neem ik telkens delen uit het 
gegevensblad HW die nodig zijn voor een project-onderdeel, en zet die dan 
in een header.

Deze header, rx65x.h, zal dan mogelijk in een project het bestand iodefine.h 
vervangen.
\clearpage

\subsection{chip-header rx65x.h}
Het headerbestand poogt met een kleine omvang de tegengekomen registers te
benoemen in structuren die Endian-onafhankelijk zijn.

Daartoe zijn registerbits uit de data-structuren gehaald en soms als enum
 vanaf het lsb gedefinieerd, zodat ze met \verb|(1<<bitnaam)| in te passen zijn.
 Het bestand bevat ook commentaar met verwijzingen naar de desbetreffende 
hoofdstukken of paragrafen in HW.

De opbouw wordt toegelicht aan de hand van een van de eerste definities:

\begin{lstlisting}[language=C,backgroundcolor=\color{orange!10},framerule=0pt,columns=fixed]
#define v(pos, sz, ...) u08 _ ## pos[0x ## sz]

	/* ---------------------------------------------------------
	system
		HW 3. Operating Modes
		HW 6. Resets
		HW 8. Voltage Detection Circuit (LVDA)
		HW 9. Clock Generation Circuit
		HW 11. Low Power Consumption
		HW 13. Register Write Protection Function
	--------------------------------------------------------- */
#define SYSTEM_ (*(struct {\
/*0000*/u16 MDMONR,_0002,_0004,SYSCR0,SYSCR1,_000a,SBYCR,_000e;\
/*0010*/u32 MSTPCRA,MSTPCRB,MSPCRC,MSTPCRD;\
/*0020*/u32 SCKCR; u16 SCKCR2,SCKCR3,PLLCR; u08 PLLCR2; v(002b,5);\
/*0030*/u08 BCKCR,_0031,MOSCCR,SOSCR,LOCOCR_,ILOCOCR,HOCOCR,HOCOCR2;\
    v(0038,4); u08 OSCOVFSR,_003d,_003e,_003f;\
/*0040*/u08 OSTDCR,OSTDSR; v(0042,5e);\
/*00a0*/u08 OPCCR,RSTCKCR,MOSCWTCR,SOSCWTCR; v(00a4,1c);\
/*00c0*/u08 RSTSR2,_00c1; u16 SWRR; v(00c4,1c);\
/*00e0*/u08 LVD1CR1,LVD1SR,LVD2CR1,LVD2SR; v(00e4,31a); u16 PRCR; v(0400,c1c);\
/*101c*/u08 ROMWT; v(101d,b263);\
/*c280*/u08 DPSBYCR,_c281,DPSIER0,DPSIER1,DPSIER2,DPSIER3,DPSIFR0,DPSIFR1,\
    DPSIFR2,DPSIFR3,DPSIEGR0,DPSIEGR1,DPSIEGR2,DPSIEGR3,_c28e,_c28f;\
/*c290*/u08 RSTSR0,RSTSR1,_c292,MOFCR,HOCOPCR,_c295,_c296,LVCMPCR,\
    LVDLVLR,_c299,LVD1CR0,LVD2CR0; v(c29c,4);\
/*c2a0*/u08 DPSBKR[32];\
} volatile *const)0x00080000)
\end{lstlisting}

De onderdelen zijn:
\begin{itemize}
\item \lstinline[language=C]!#define v(pos, sz, ...)!
 is een macro om een adresgebied over te slaan.
 In het gebruik zien we \lstinline[language=C]|; v(00a4,1c);|,
 waarbij hexadecimaal een deel van het beginadres en de bytegrootte zijn
 opgenomen, evenals ; ter afsluiting van het voorgaande en van dit onderdeel.
\item \lstinline[language=C]$u08$
 ``fixed-width'' data types, specifiek voor compiler en chiparchitectuur.
\item \lstinline[language=C]!/* HW 6. Resets */!
 HW-verwijzing naar hoofdstuk 6 voor meer informatie
\item \lstinline[language=C]! #define SYSTEM_ !
 om los te staan van de iodefine.h-definitie {\footnotesize\verb|SYSTEM|}.
\item \lstinline[language=C]!/* 0000 */!
 intern commentaar om het laatste adresdeel aan te duiden
\item \lstinline[language=C]|MDMONR|
  registernaam als in HW en iodefine.h, zonder
  {\footnotesize\verb|.BIT|, \verb|.WORD|} etcetera.
\item \lstinline[language=C]|,_0002| individuele opvulling van een element
 aangeduid met het hex-einde van het beginadres.
\item regeleinde voorafgegaan door \lstinline[language=C]|\| om de struct
  voort te zetten met een extra regel.
\item \lstinline[language=C]|volatile|
 om aan te geven dat de registerinhoud hardwaregestuurd is
\item \lstinline[language=C]|*const| om aan te geven dat het adres vastligt
\item \lstinline[language=C]|0x00080000| beginadres van de structuur
\end{itemize}

\end{document}
